% Created 2019-06-28 vie 23:02
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Taller de Documentación con Tecnologías Libres: Org Mode Básico}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Taller de Documentación con Tecnologías Libres: Org Mode Básico},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{¿Qué es Org-mode?}
\label{sec:orge858340}

En pocas, poquísimas palabras, es solo \textbf{TEXTO}. 

Son archivos de texto plano que, en vez de la extensión \textbf{txt} se les pone la
extensión \textbf{org}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./solo_texto.png}
\end{center}

Ahora, la diferencia estará en la \textbf{herramienta} que \textbf{interpreta} este \textbf{TEXTO}.
Si usamos un lector de archivos de texto para un archivo \textbf{org} veremos que
efectivamente es \textbf{TEXTO}.

Ahora bien, si usamos el editor \textbf{Emacs}, veremos que destaca ciertas
características especiales que hemos marcado con algunos signos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./emacs.png}
\end{center}

Org-mode, por lo tanto, es la sabia combinación entre una forma \emph{especial de
marcar texto} para que el \textbf{editor} lo \textbf{inteprete} y lo \textbf{visualice} de manera
adecuada.

¡Es maravilloso! Pues es liviano, compacto y nos permitirá hacer documentos de
todo tipo. En su logo podemos ver a un unicornio.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./Org-mode-unicorn.svg.png}
\end{center}

Este sistema de creación de textos y documentos (proyectos y etc) fue realizado
desde el mundo de las ciencias por el profesor de astronomía Carsten Dominik (su
\href{https://staff.science.uva.nl/c.dominik/}{web}), con el fin de organizar de mejor manera sus proyectos y documentos.


\section{El editor de texto: Emacs}
\label{sec:org304a441}

Emacs es un editor universal, es \textbf{software libre}, creado por quien inició el
movimiento \textbf{Richard Stallman} (su \href{https://stallman.org/}{web}).

Permite crear software, revisar correos electrónicos, visitar páginas web y
crear documentos de diverso tipo, entre otras actividades.

Está creado utilizando el lenguaje de programación \textbf{Lisp}, lo que permite a
quien lo aprenda extender los usos y aplicaciones. Como sucedió con la creación
de \textbf{Org-mode}.

\subsection{Emacs simple}
\label{sec:org38013d9}

Con solo instalarlo desde la terminal o el gestor de paquetes, podrán acceder a
uno de los más potentes editores de textos que existen.

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install emacs
\end{minted}

Al iniciarlo verán una ventana con una zona blanca y un par de menús. Tiene un
diseño minimalista que se basa en \textbf{no usar mouse}, sino que en \textbf{usar mucho el
teclado}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./emacs_simple.png}
\end{center}

En este taller aprenderemos los usos principales de \textbf{Emacs} con sus \textbf{atajos de teclado}.

\subsection{Emacs con Spacemacs}
\label{sec:orgc0d25a6}

Es una interfaz especial que facilita el uso de \textbf{Emacs} en diversos aspectos,
además de tener una visualización más agradable de los contenidos (por defecto).

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./web_spacemacs.png}
\end{center}

Para descargar \href{http://spacemacs.org/}{Spacemacs} desde la web, tal como lo indica, basta con clonar el
proyecto, ejecutando el siguiente comando desde la terminal

\begin{minted}[]{bash}
git clone https://github.com/syl20bnr/spacemacs ~/.emacs.d
\end{minted}

Luego de un tiempo descargando, podrás acceder a usar emacs con una
visualización al estilo \textbf{spacemacs}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./spacemas_interfaz.png}
\end{center}

Una vez inicias \textbf{emacs} tendrás que escoger las opciones de configuración base,
recomendadas:

\begin{itemize}
\item emacs

\item spacemacs

\item helm
\end{itemize}

Estas se pueden escoger moviendo las teclas de \textbf{flecha} y apretando \textbf{enter},

\section{Uso del Teclado}
\label{sec:org81f08b4}

En este taller el uso del teclado se torna primordial, por eso será necesario
que sepamos reconocer nuestra interfaz mediante la cual podemos ingresar
información al computador.

\subsection{El layout latinoamericano}
\label{sec:org5567595}

Dentro de todas las distintas configuraciones y posiciones de teclado, la más
usual en nuestro país y América del Sur es el teclado \textbf{layout latinoamericano},

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./layout.png}
\end{center}

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:org3a6c5db}

Ubicar las teclas de importancia para y conocer el nombre y la identificación
que tiene \textbf{emacs} para cada una de ellas.

\subsection{Atajos de teclado}
\label{sec:org391aa26}

Es importante considerar que los siguientes atajos de teclado toman las letras
mayúsculas como aquellas teclas de control (las primera a segundas) y luego las
minúsculas como aquellas que son caracteres alfabéticos.

\begin{description}
\item[{(->)}] flecha a la derecha

\item[{(<-)}] flecha a la izquierda

\item[{(|\^{})}] flecha arriba

\item[{(|v)}] flecha abajo

\item[{copiar}] M+w

\item[{cortar}] C+w

\item[{pegar}] C+y

\item[{deshacer}] C+S+-

\item[{rehacer}] M+S+-

\item[{guardar}] C+x+s

\item[{abrir}] C+x+f

\item[{número de línea}] M+x \emph{linum-mode}

\item[{ancho de párrafo}] M+x \emph{autofill-mode}

\item[{seleccionar grupo de líneas}] C+SPS

\item[{indentar}] Se selecciona grupo de línea y C+x+TAB, luego S+(->) o S+(<-)

\item[{buscar}] Se busca la coincidencia con \textbf{M+s y w}, escribir texto y luego \textbf{C+s}.

\item[{buscar y reemplazar}] M+x \emph{replace-regex} -> [lo que se busca] RTR -> [lo que
se reemplazará] RTR. También funciona sobre una selección de líneas.
\end{description}

\section{Etiquetas principales}
\label{sec:orgb06f88d}

En general las etiquetas en \textbf{org-mode} se caracterizan por estar compuestas de
dos caracteres \textbf{\#+} y una palabra en inglés relacionada a lo que hace.

\subsection{Título Principal}
\label{sec:org96636aa}

Se debe colocar al principio del documento.

\begin{verbatim}
#+TITLE: Esto es un título o nombre de documento
\end{verbatim}

\subsection{Autor/a}
\label{sec:org1cfb57f}

Se debe colocar al principio del documento, luego de \textbf{TITLE}.

\begin{verbatim}
#+AUTHOR: Juana Pérez, Eusebio Lillo
\end{verbatim}

\subsection{Fecha}
\label{sec:orge7c6e36}

\subsection{Idioma}
\label{sec:orgf77debc}

\subsection{Nombre de tabla o figura}
\label{sec:org306dbc4}


\section{Crear Títulos y Secciones}
\label{sec:org8716030}

Es algo \textbf{muy} usual y se consigue con solo poner "$\backslash$*" (asteríscos)

\#+BEGIN\(_{\text{EXAMPLE}}\)

\section{Titulo}
\label{sec:orgf94af8e}

\subsection{Sección de segundo nivel}
\label{sec:org92dbc59}

\subsubsection{Sección de tercer nivel}
\label{sec:orgd298059}

\#+END\(_{\text{EXAMPLE}}\)

Luego, al momento de crear el documento (y si se necesita el índice), aparecerá
de manera automática.

\subsection{Ejercicio.}
\label{sec:org93ccef1}

Crear un texto de tres niveles y exportarlo a \textbf{pdf} o \textbf{html}

\section{Texto en negritas}
\label{sec:org0636caa}

Solo basta con poner asterisco \textbf{antes y después} del texto objetivo.

\begin{verbatim}
*texto en negrita*
\end{verbatim}


\section{Texto en italicas}
\label{sec:org5b1ae1b}

De la misma manera, pero poniendo \textbf{slash} o \textbf{/}, se tiene \emph{texto en itálicas}.

\begin{verbatim}
/texto en itálicas/
\end{verbatim}


\section{Texto subrayado}
\label{sec:org9d77aa3}

De la misma manera, pero poniendo \textbf{guión bajo} o \textbf{\_}, se tiene \uline{texto subrayado}.

\begin{verbatim}
_texto subrayado_
\end{verbatim}

\section{Crear Tablas}
\label{sec:org921c56e}

En \textbf{Org-mode} las \textbf{tablas} consisten en un apartado muy interesante. Ya que,
además de exponer información de manera ordenada, podemos en niveles avanzados
realizar cálculos con esa información tal como si fuera una planilla de cálculo.

\subsection{Crear una tabla}
\label{sec:org6a39fce}

\subsubsection{A partir de información}
\label{sec:org08a20f6}

Si se tiene cierto contenido ordenado

\begin{verbatim}
nombre apellido
David Pineda
Juan Zepeda
Esteban Paredes
María Quiñones
Luisa Nuñez
\end{verbatim}

Se seleccionan las líneas y luego se presiona \textbf{C+c+|} y se construye una tabla
sencilla, para iniciar la edición de la tabla.

El editor \textbf{emacs}, de manera automática detecta el separador y establece las
columnas sobre la información.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
nombre & apellido\\
David & Pineda\\
Juan & Zepeda\\
Esteban & Paredes\\
María & Quiñones\\
Luisa & Nuñez\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Desde cero}
\label{sec:orgc59eca7}

De otra manera, deseamos una tabla de \textbf{5 filas} y \textbf{3 colunnas}, podemos crearla
de manera análoga con \textbf{C+c+|}, se abre un dialogo (en la parte inferior del
editor), en que se pone \textbf{3x5}.

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
\hline
David & Pineda & 35\\
Camilo & Carrasco & 27\\
Eduardo & Urbina & 25\\
Pamela & Soto & 33\\
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Navegar en una tabla}
\label{sec:orgebfe779}

Para navegar entre cada \emph{celda} de la \emph{tabla} 

\begin{description}
\item[{avanzar}] basta con usar \textbf{TAB}

\item[{retroceder}] Para devolverse basta con \textbf{S+TAB} (retroceso).

\item[{moverse}] las flechas.

\item[{al final de celda}] \textbf{M+e}

\item[{al inicio de celda}] \textbf{M+a}
\end{description}

\subsection{Reajustar}
\label{sec:org180fb28}

Basta con apretar \textbf{C+c+c} y la tabla se ajusta adecuadamente.

\subsection{Mover filas}
\label{sec:org7368ca4}

Basta con apretar \textbf{M+(|\^{})} para mover arriba o \textbf{M+(|v)} para mover abajo.

\subsection{Añadir y quitar filas}
\label{sec:org8b789a3}

Tomando el ejemplo sencillo

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
nombre & apellido\\
 & \\
Daniela & Martinez\\
David & Pineda\\
Juan & Zepeda\\
Esteban & Paredes\\
María & Quiñones\\
Luisa & Nuñez\\
\end{tabular}
\end{center}

Deseamos agregar dos líneas, entonces apretamos \textbf{M+S+(|v)} dos veces. Agregamos
la información que deseamos.

Para borrar una línea específica, nos ubicamos en la fila y \textbf{M+S+(|\^{})}, por
ejemplo, si deseamos borrar a \textbf{María Quiñones}.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
nombre & apellido\\
 & \\
Daniela & Martinez\\
David & Pineda\\
Juan & Zepeda\\
Esteban & Paredes\\
Luisa & Nuñez\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Mover columnas}
\label{sec:orgf66efae}

Basta con apretar \textbf{M+(->)} para mover a la derecha o \textbf{M+(<-)} para mover a la izquierda.

\subsection{Añadir y quitar columnas}
\label{sec:org2ebad83}

De manera análoga a añadir o quitar filas, para las columnas se usan.

Si queremos añadir la columna \textbf{edad}

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
 &  & \\
Daniela & Martinez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
Esteban & Paredes & 21\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Poner separador}
\label{sec:org670de0c}

A manera de ajustar estéticamente la tabla, como por ejemplo los encabezados de
la información, se pueden poner líneas separadoras de contenidos. Usando \textbf{C+c+-}
sobre la fila que se desea separar.

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
 &  & \\
Daniela & Martinez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
Esteban & Paredes & 21\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

Luego de poner separador:

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
 &  & \\
\hline
Daniela & Martinez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
Esteban & Paredes & 21\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

Borrando la línea en blanco

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
\hline
Daniela & Martinez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
Esteban & Paredes & 21\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Definir ancho de columna}
\label{sec:orgaadcad3}

Para el uso en el mismo editor de la tabla, es posible definir el ancho en
caracteres de cada columna. Así en caso de tener textos extensos es posible
visualizarlos.

\begin{verbatim}
| nombre     | apellido                  |  edad |
| <10>       | <25>                      |   <5> |
|------------+---------------------------+-------|
| Daniela    | Martinez                  |    34 |
| David      | Pineda                    |    35 |
| Juan       | Zepeda                    |    22 |
| Esteban    | Paredes                   |    21 |
| Luisa      | Nuñez                     |    67 |
\end{verbatim}

Se tiene, ajustada a lo especificado.

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
\hline
Daniela & Martinez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
Esteban & Paredes & 21\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Ordenar según columna}
\label{sec:orgc650097}

A veces puede ser necesario ordenar las columnas. Para eso se usa \textbf{\^{}}, que se
encuentra apretando \textbf{M(derecho)+\^{}} (la tecla al lado derecho de la ñ)

Luego, se debe entregar el tipo de orden que se desea realizar (alfabético,
numérico, tiempo)

\begin{itemize}
\item ordenar según apellido
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
\hline
Daniela & Martínez & 34\\
Luisa & Nuñez & 67\\
Esteban & Paredes & 21\\
David & Pineda & 35\\
Juan & Zepeda & 22\\
\end{tabular}
\end{center}


\begin{itemize}
\item ordenar según edad
\end{itemize}


\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
nombre & apellido & edad\\
\hline
Esteban & Paredes & 21\\
Juan & Zepeda & 22\\
Daniela & Martínez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Tablas con bordes}
\label{sec:orgbe68224}

Es suficiente con colocar líneas horizontales arriba y abajo.


\begin{verbatim}
|------------+---------------------------+-------|
| nombre     | apellido                  |  edad |
| <10>       | <25>                      |   <5> |
|------------+---------------------------+-------|
| Esteban    | Paredes                   |    21 |
| Juan       | Zepeda                    |    22 |
| Daniela    | Martínez                  |    34 |
| David      | Pineda                    |    35 |
| Luisa      | Nuñez                     |    67 |
|------------+---------------------------+-------|
\end{verbatim}


Se obtiene una tabla así:

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
\hline
nombre & apellido & edad\\
\hline
Esteban & Paredes & 21\\
Juan & Zepeda & 22\\
Daniela & Martínez & 34\\
David & Pineda & 35\\
Luisa & Nuñez & 67\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{Insertar Figuras}
\label{sec:orgc1f31d7}

Para insertar figuras es importante que el \textbf{archivo de la figura} esté en el
mismo directorio o bien en un directorio que pertenezca al proyecto. De esa
manera nos \textbf{evitaremos problemas}.

Por ejemplo, para la figura ubicada en la ruta \textbf{./imagenes/imagen.png}
\begin{verbatim}
[[file:./imagenes/imagen.png]]
\end{verbatim}

Se tendrá, finalmente:

\begin{center}
\includegraphics[width=200px]{./imagenes/imagen.png}
\end{center}

\subsection{Definir tamaño de figura}
\label{sec:org0b09a4c}

\begin{verbatim}
#+ATTR_HTML: width="100px"
#+attr_html: :width 100px
#+attr_latex: :width 100px
[[file:./imagenes/imagen.png]]
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{ancho}] 
\end{description}

Muchas veces será necesario ajustar adecuadamente el tamaño de la imagen para
que se vea de manera decente. Por ejemplo, a un tamaño de ancho "100px"

Se tiene

\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{./imagenes/imagen.png}
\end{center}

\begin{description}
\item[{alto}] 
\end{description}

Para definir el alto de la figura, de manera análoga, se usa \textbf{:height}

\begin{verbatim}
#+ATTR_org: :height 200px
#+attr_html: :height 200px
#+attr_latex: :height 200px
file:./imagenes/imagen.png
\end{verbatim}

Se tiene, la siguiente imagen.

\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/imagen.png}
\end{center}


\section{Definir Nombre y Caption de la figura o tabla}
\label{sec:org25b666d}

En documentos formales, toda imagen o tabla debe tener incluida su
identificación, de manera que pueda ser citada o referenciada adecuadamente
desde cualquier parte del texto.

Por ejemplo, si en un párrafo estamos hablando sobre el análisis de ciertos
datos, pero hacemos referencia a dos tablas distintas. ¿Cómo se podría hacer?

Los pasos a seguir son los siguientes:

\begin{enumerate}
\item Identificar la tabla o figura con alguna etiquetas
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
#+CAPTION: Este es el texto asociado a la figura o tabla
#+NAME:   fig:etiqueta
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item Referenciar la tabla o figura utilizando esa etiqueta
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
Ese día, pudimos ver en la imagen [[fig:etiqueta]] que 
ninguno de nosotros nos habíamos percatado de la presencia de ...
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{En tabla}] 
\end{description}

Se recomiendo usar en su etiqueta \textbf{table:nombre} o \textbf{tabla:nombre}

\begin{description}
\item[{En imagen}] 
\end{description}

Se recomienda usar en su etiqueta \textbf{img:nombre} o \textbf{diagrama:nombre}, según el
caso.

\section{Insertar Enlaces}
\label{sec:org9abaf62}

En los documentos modernos, sobretodo aquellos que se visualizan
electrónicamente como \textbf{pdf} o \textbf{html} es posible colocar trozos de textos que
estén enlazados a un sitio web específico.

La estructura es la siguiente

\begin{verbatim}
[[url][TEXTO WEB]]
[[https://cursoprogramacionoocc.wordpress.com/]
[Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias]]
\end{verbatim}

Para el \textbf{Curso de Programación} se tendrá:
\href{https://cursoprogramacionoocc.wordpress.com/}{
Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias}

\section{Insertar Pies de Página}
\label{sec:org5630dc4}

Las notas al pie de página son elementos que algunos textos contienen y se
consideran usualmente en textos impresos. Son textos menores, referenciales que
explican o dan mayor contenido a lo que se expone.

La \href{https://orgmode.org/manual/Footnotes.html}{guía de footnotes} nos explica lo siguiente.

Por ejemplo, si deseamos mostrar que existe la \textbf{Guía de Org-mode} en español, a
un enlace \footnote{El enlace al manual de org mode compacto es: \url{https://www.davidam.com/docu/orgguide.es.html}} escribimos de la manera siguiente.

\begin{verbatim}
Por ejemplo, si deseamos mostrar que existe la *Guía de Org-mode* en español, a
un enlace [fn:enlace-footnote] escribimos de la manera siguiente.

(al final de la sección)
[fn:enlace-footnote] El enlace al manual de 
org mode compacto es: https://www.davidam.com/docu/orgguide.es.html
\end{verbatim}

\section{Crear listas}
\label{sec:org08916a0}

En \textbf{Org mode} crear listas es la manera más simple del universo, ya que es
literal a como lo hacemos en un cuaderno.

\subsection{No numeradas}
\label{sec:org56fc4a5}

Se ponen guiones

\begin{verbatim}
- Auto

- Camión

- Camioneta
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item Auto

\item Camión

\item Camioneta
\end{itemize}

\subsection{Numeradas}
\label{sec:org7a082ad}

Se ponen números

\begin{verbatim}
1. David
2. Paula
3. Pedro
4. Alejandra
5. Felipe
6. Elda
\end{verbatim}

Los hermanos Pineda Osorio :)

\begin{enumerate}
\item David
\item Paula
\item Pedro
\item Alejandra
\item Felipe
\item Elda
\end{enumerate}

\subsection{Definiciones}
\label{sec:orgb24776f}

Se utiliza listas y luego \textbf{::}

\begin{description}
\item[{Abrazar}] el acto de rodear con los brazos.

\item[{Pensar}] el acto de ejercer el pensamiento.

\item[{Robar}] el acto de apropiarse de lo ajeno.
\end{description}

\section{Insertar citas}
\label{sec:orgf49d527}

Para insertar textos, transcritos desde otra parte, basta con enmarcarlos en la
etiqueta \textbf{QUOTE}

\begin{verbatim}
#+BEGIN_QUOTE ... #+END_QUOTE
\end{verbatim}

Por ejemplo, el concepto de \textbf{bienes comunes} visto desde \textbf{comunes.org}

\begin{quote}
Los bienes comunes, también llamados bienes comunales o procomún, son aquellos 
recursos que son de cualquier persona pero que no son propiedad exclusiva de 
ninguna en particular. Por ejemplo: las semillas, las calles, el 
software libre y la wikipedia.
De comunes.org
\end{quote}

\section{Insertar poemas}
\label{sec:org194b93f}

De manera análoga, para incluir un poema o texto en verso, es posible ocupar la
etiqueta \textbf{VERSE}

\begin{verbatim}
#+BEGIN_VERSE ... #+END_VERSE
\end{verbatim}

Un poema, puede verse de la siguiente manera.

\begin{verse}
\textbf{A esta edad}\\
\vspace*{1em}
A esta edad\\
en que los huesos dejan de crecer\\
y comienza  cambiar la escala\\
de colores de nuestro cabello,\\
a la vez que los afortunados\\
vuelven a encontrar el camino\\
de la infancia olvidada\\
por la locura del despertar juvenil.\\
Es cuando podemos observar\\
la vejez de nuestros padres,\\
ver nuestro futuro en ellos\\
o crear nuevos destinos.\\
\vspace*{1em}
Pero ellos,\\
que han volcado todo su amor\\
a la vida de sus niños y niñas,\\
también se ven en nosotros\\
y desean una mejor fortuna\\
que vivir en un país de desalmados,\\
en medio de los despojos\\
de todas nuestras tragedias.\\
\vspace*{1em}
La última vejez de los viejos,\\
la legítima vejez,\\
antes de su despedida final\\
será una migración a los marginados\\
deambulando por los pasillos\\
de hospitales y gobernaciones,\\
con una salud y jubilación de mala clase,\\
sometidos a la burocracia eterna\\
y las sorpresas abrumadoras de lo nuevo.\\
\vspace*{1em}
A esta edad mediana\\
es que es necesario\\
darles todas las manos\\
y el corazón y la mente\\
porque son el camino de la memoria\\
que guarda la historia y el futuro\\
para volver a la comunidad\\
y desensamblar nuestra maquinaria.\\
\end{verse}

\subsection{Centrar un texto}
\label{sec:orge07874a}

Se utiliza la etiqueta \textbf{CENTER}

\begin{center}
Todo este texto puede ir centrado o no
todo depende de cuál etiqueta terminemos utilizando
en el mismo editor emacs
\end{center}

\subsection{Otras etiquetas}
\label{sec:orga6f7ea8}

Revisar en la documentación de \textbf{Org-mode} :

\url{https://orgmode.org/manual/Easy-templates.html\#Easy-templates}

\section{Salto de página}
\label{sec:org35b7cd4}


Considerando que podríamos necesitar nuestro documento para imprimir en papel,
definir una nueva página o salto de página podría ser de utilidad.

\begin{verbatim}
\pagebreak
\end{verbatim}

\subsection{Solo cuando sea exportar a \LaTeX{}}
\label{sec:org1e0b862}

En caso de ser específicos.

\begin{verbatim}
#+Begin_Latex
\pagebreak
#+End_Latex
\end{verbatim}

\subsection{Solo exportar a ODT (writer)}
\label{sec:org2cacd1b}

Según el manual de \href{https://orgmode.org/manual/Advanced-topics-in-ODT-export.html}{opciones avanzadas}.

\begin{verbatim}
#+ODT: <text:p text:style-name="PageBreak"/>
\end{verbatim}

\section{Exportar a otros formatos (de presentación)}
\label{sec:org1a148c5}

Existen diversas opciones de entrega como formato final.

Todo parte apretando \textbf{C+c+e}, que nos permitirá seleccionar a un formato a
escoger.

Nos levanta un nuevo \textbf{buffer} con opciones a exportar, en general debemos
escoger dos letras \ref{fig:org95c49f4}.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./buffer_exportar.png}
\caption{\label{fig:org95c49f4}
Esta es la interfaz a seleccionar el formato de salida.}
\end{figure}

Por ejemplo, si deseo un documento:

\begin{description}
\item[{txt}] t+u

\item[{html}] h+h

\item[{odt}] o+o

\item[{pdf}] l+p
\end{description}


\section{Referencias Interesantes}
\label{sec:org03d7f1f}

\subsection{Manual Oficial}
\label{sec:orgf79e0ba}

Este manual el más completo (pero en inglés), contiene la información oficial.

\begin{description}
\item[{Manual Oficial (en inglés)}] 
\end{description}
\url{https://orgmode.org/manual/}

\subsection{Guías}
\label{sec:org760829d}

\begin{description}
\item[{La Guía Compacta}] 
\end{description}
\url{https://www.traficantes.net/libros/gu\%C3\%ADa-compacta-de-org-mode}

\begin{description}
\item[{Chuleta de Comandos}] 
\end{description}
\url{https://elbauldelprogramador.com/chuleta-org-mode/}

\subsection{Ejemplos}
\label{sec:orga308d78}

\begin{description}
\item[{Insertar imágenes}] 
\end{description}
\url{https://ondahostil.wordpress.com/2017/12/26/lo-que-he-aprendido-imagenes-inline-en-org/}

\begin{description}
\item[{Blog de Juan Maciel}] 
\end{description}
\url{https://diosas-nubes.blogspot.com/2018/10/la-odisea-y-org-mode.html}

\begin{description}
\item[{Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias}] 
\end{description}
\url{https://gitlab.com/pineiden/curso\_programacion}

\section{Consultar Ayuda}
\label{sec:orgf4d5ccc}

\subsection{Escribir Email}
\label{sec:org5a281d2}

A David Pineda

\begin{description}
\item[{email}] dpineda@uchile.cl
\end{description}

\subsection{Chats de Telegram}
\label{sec:org8cf31bd}

Desde el sistema de chat Telegram, ingresar a:

\url{https://t.me/orgmode\_paratodes}
\end{document}